\documentclass[12pt, a4paper]{extarticle}
%
% package EXERCISE de Didier Remy
% renommé en EXERCICE.STY pour les pb d'incompatibilité
% installation en local dans le dossier ~/texmf/tex/latex/exercice/exercice.sty
% puis mise à jour de LaTeX avec la commande : $ texhash ~/texmf
%
% \usepackage[show,inline]{exercice}			% afficher réponses
\usepackage[hide]{exercice}						% cacher réponses
	\def\ExerciseName{Exercice}
	\def\AnswerName{Réponse}
%
\usepackage{DejaVuSans}
	\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{minted}
	\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
	\newmintedfile[pyfichier]{python}{
	bgcolor=grisClair,
	}
	\newcommand{\pyfile}[3]{
		\vspace{-0.5em}
		\pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
		\vspace{-2em}
	}
	\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
	\newmintinline[py]{python3}{}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 
\usepackage{parskip}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tcolorbox}
	\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black}
	\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
	\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
	\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{color}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{T\up{le} NSI}
\rhead{Bases de données -- TD Algèbre relationnel}

\title{\vspace{-1.5cm}Bases de données}
\author{TD Bases de données relationnelles }
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}


\begin{info-box}
	Pour implémenter ce TD dans VSCodium, il faut activer manuellement la prise en charge des contraintes d'entités (clés étrangères). 

	Pour cela, il faut écrire en début de fichier :

	\mintinline{sql}|PRAGMA foreign_keys=ON;|
\end{info-box}


\begin{info-box}
	Pour pouvoir effectuer différents essais sur une même base, il est nécessaire d'effacer l'ensemble des données précédentes. Pour cela, il faut supprimer les relations.

	Astuce, si les tables \texttt{R, S, T} ont été créées dans cet ordre alors il faut supprimer les tables dans l'ordre inverse : \texttt{T, S, R}. Cela permet de prendre en compte les contraintes de clés étrangères.

	\begin{minted}{sql}
DROP TABLE IF EXISTS T;
DROP TABLE IF EXISTS S;
DROP TABLE IF EXISTS R;
	\end{minted}
\end{info-box}



\begin{exercise} (Gestion des livres d'une bibliothèque)

Reprendre la correction de l'exercice 1 du TD algèbre relationnelle et :

\begin{enumerate}[(a)]
	\item écrire la requête permettant de créer la relation:\\
	\texttt{Livre (\underline{ID:INT}, Titre:TEXT, Publication:INT, Note:INT, \#Auteur:INT)}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Auteur
(
	ID PRIMARY KEY,
	Nom text,
	Prenom text,
	Naissance integer,
	Langue text
);
	\end{minted}
\end{answer}
	\item créer dans cette base la relation:\\
	\texttt{Auteur(\underline{ID:INT}, Nom:TEXT, Prénom:TEXT, Naissance:INT, Langue:TEXT)}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Livre
(
	ID integer PRIMARY KEY,
	Titre text,
	Publication integer,
	Note integer,
	Auteur integer REFERENCES Auteur(ID)
);
	\end{minted}
\end{answer}
	\item ajouter dans la base les 3 premiers auteurs
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
INSERT INTO Auteur (ID, Nom, Prenom, Naissance, Langue) VALUES
	(1, 'Orwell', 'George', 1903, 'anglais'),
	(2, 'Herbert', 'Frank', 1920, 'anglais'),
	(3, 'Asimov', 'Isaac', 1920, 'anglais');
	\end{minted}
\end{answer}
	\item ajouter dans la base tous les livres des 3 premiers auteurs.
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
INSERT INTO Livre (ID, Titre, Publication, Note, Auteur) VALUES
	(1, '1984', 1949, 10, 1),
	(2, 'Dune', 1965, 8, 2),
	(3, 'Fondation', 1951, 9, 3),
	(10, 'Les Robots', 1950, 9, 3),
	(15, "La Fin de l'éternité", 1955, 8, 3),
	\end{minted}
\end{answer}
\end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise} (Compréhension des contraintes)\\
	Écrire les requêtes permettant de créer les deux relations de l'exercice 2 du TD Algèbre Relationnelle :

	\texttt{%
		R(\underline{a:INT}, b:INT, c:INT)\\
		S(\underline{\#a:INT, e:INT})}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE R 
(
    a integer PRIMARY KEY,
    b integer,
    c integer
);

CREATE TABLE S
(
    a integer REFERENCES R(a),
    e integer,
    PRIMARY KEY (a,e)
);
	\end{minted}
\end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise} (Festival de musique) \\
	Reprendre la correction de l'exercice 3 du TD algèbre relationnelle et :

	\begin{enumerate}[(a)]
		\item créer la relation\\
		\texttt{Representation(\underline{idRep:INTEGER}, titreRep:TEXT, lieu:TEXT)}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Representation 
(
    idRep INTEGER,
    titreRep TEXT,
    lieu TEXT,
    PRIMARY KEY (idRep)
);
	\end{minted}
\end{answer}
		\item créer la relation\\
		\texttt{Musicien(\underline{idMus:INTEGER}, nom:TEXT, \#idRep:INTEGER)}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Musicien
(
	idMus INTEGER,
	nom TEXT,
	idRep INTEGER,
	PRIMARY KEY (idMus),
	FOREIGN KEY (idRep) REFERENCES Representation(idRep)
);
	\end{minted}
\end{answer}
		\item créer la relation\\
		\texttt{Programmer(\underline{date:DATE, \#idRep:INTEGER}, tarif:REAL)}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Programmer
(
	date DATE,
	idRep INTEGER,
	tarif REAL,
	PRIMARY KEY (date, idRep),
	FOREIGN KEY (idRep) REFERENCES Representation(idRep)
);
	\end{minted}
\end{answer}
	\end{enumerate}
\end{exercise}



\begin{exercise} (Employés du département)
	Reprendre la correction de l'exercice 4 du TD algèbre relationnelle et :
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item créer la relation \texttt{Departements} telle que\\
		\texttt{Departements(\underline{numero:INT}, nom:TEXT, directeur:INT, ville:TEXT)}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Departements
(
    numero INTEGER,
    nom TEXT,
    directeur INTEGER,
    ville TEXT,
    PRIMARY KEY (numero)
);
	\end{minted}
\end{answer}
		\item créer la relation \texttt{Employes} telle que :\\
		\texttt{%
		Employes(\underline{numero:INT}, nom:TEXT, profession:TEXT, date\_embauche:DATE, salaire:REAL, commission:BOOLEAN, \#numero\_dep:INT)}
\begin{answer}
	\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Departements
(
	numero INTEGER,
	nom TEXT,
	directeur INTEGER,
	ville TEXT,
	PRIMARY KEY (numero)
);
	\end{minted}
\end{answer}
	\end{enumerate}		
\end{exercise}

\end{document}